\chapter{Un semplice linguaggio imperativo}
La sintassi del nostro semplice linguaggio imperativo è definita utilizzando
la notazione \texttt{BNF} come segue:

\begin{itemize}
    \item \texttt{true} e \texttt{false} sono booleani.
    \item I numeri interi $n$ appartengono a $\mathbb{N}$.
    \item Le locazioni $l$ sono identificatori di variabili.
  \end{itemize}
  La sintassi del linguaggio può essere definita dalle seguenti produzioni grammaticali:
  
\begin{grammar}
    <Operations> ::= $+$ | $\geq$
    
    <Expressions>  ::= $n$ | $b$ | $e$ op $e$ | \texttt{if} $e$ \texttt{then} $e$ \texttt{else} $e$ \alt 
    $l$ := $e$ | !$l$ | \texttt{skip} | $e$ ; $e$ 
    \alt \texttt{while} $e$ \texttt{do} $e$
\end{grammar}
\section{Valutazione delle espressioni}
I valori delle espressioni dipendono dai valori correnti all'interno 
delle locazioni.
\[
  !l_1 + !l_2 - 1
\] 
In questo caso, il valore dell'espressione dipende dai valori correnti nelle 
locazioni $l_1$ e $l_2$.

Quindi, per valutare un'espressione, dobbiamo considerare questi cambiamenti:
\begin{itemize}
  \item Come valutiamo un'espressione $e$, in questo caso $!l_1$?
  \item Come valutiamo un'assegnamento $l := e$?
\end{itemize}
Abbiamo bisogno di più informazioni relative allo stato della memoria.
\subsection{Funzioni parziali}
Una funzione parziale $f$ è una funzione che può non essere definita per
tutti gli input. In questo caso, scriveremo $f(x) \downarrow$ se $f$ è definita
per $x$ e $f(x) \uparrow$ se $f$ non è definita per $x$.

In generale una funzione parziale può essere definita come segue:
\[
  f : A \rightharpoonup  B
\]
dove $A$ è il dominio di $f$ e $B$ è il codominio di $f$.
\paragraph{Convenzioni}
\begin{itemize}
  \item $dom(f)$ è l'insieme degli elementi nel dominio di $f$, formalmente:
  \[
    dom(f) = \{x \in A : \exists b \in B \,s.t.\, f(a) = b\}
  \]
  \item $ran(f)$ è l'insieme degli elementi nel codominio di $f$, formalmente:
  \[
    ran(f) = \{b \in B : \exists a \in A \,s.t.\, f(a) = b\}
  \]
\end{itemize}
Quindi $f$ è una funzione totale se $dom(f) = A$ e $f$ è una funzione parziale
se $dom(f) \subset A$.
\subsection{Memoria}
Nel nostro linguaggio, la memoria è una funzione parziale che mappa locazioni
in interi. 
\[
  s : \mathbb{L} \rightharpoonup \mathbb{N}
\]
Per esempio: $\{l_1 \mapsto 3, l_3 \mapsto 6, l_3 \mapsto 7 \}$.
\paragraph{Aggiornamento della memoria}
L'aggiornamento della memoria è una funzione che prende in input una memoria
$s$, una locazione $l$ e un valore $n$ e restituisce una nuova memoria $s'$.
\begin{align*}
  s' = s[l \mapsto n](l') =
  \begin{cases}
    n & \text{se } l = l' \\
    s(l') & \text{altrimenti}
    \end{cases}
\end{align*}
Il comportamento dei programmi dipende dallo stato della memoria. 
\section{Sistema di transizione}
Un sistema di transizione è composto da un insieme di
configurazioni (\textit{Config}) e una relazione binaria (\(\subseteq\)) su coppie
di configurazioni. La relazione rappresenta come una configurazione può effettuare
una transizione verso un'altra.
\[
  \textit{Relazione binaria} \rightarrow \subseteq \textit{Config} \times \textit{Config}
\]

In particolare, gli elementi di \textit{Config} sono spesso chiamati configurazioni
o stati. La relazione è chiamata relazione di transizione o di riduzione. Adottiamo
una notazione infix, quindi \(c \rightarrow c'\) dovrebbe essere letto come ``la
configurazione \(c\) può fare una transizione alla configurazione \(c'\)''.

L'esecuzione completa di un programma trasforma uno stato iniziale in uno
stato terminale. Un sistema di transizione è simile a un automa a stati
finiti non deterministico ($\textit{NFA}^\varepsilon$) con un alfabeto vuoto,
tranne che può
avere un numero infinito di stati. Non specifichiamo uno stato di partenza o stati
di accettazione.

\section{Semantica operazionale nel nostro linguaggio imperativo}
Le configurazioni sono coppie $\langle e, s\rangle$ di espressioni $e$ e memorie $s$.
Le relazioni di transizione sono definite come segue:
\[
  \langle e, s \rangle \rightarrow \langle e', s' \rangle
\]
dove $e'$ è l'espressione risultante dalla valutazione di $e$ nello stato $s$ e
$s'$ è lo stato risultante dalla valutazione di $e$ nello stato $s$.

Le transizioni rappresentano singoli passi di calcolo. Ad esempio, avremo:

\[
\begin{array}{ll}
\rightarrow & \langle l:=2+!l, \{l \mapsto 3\} \rangle \\
\rightarrow & \langle l:=2+3, \{l \mapsto 3\} \rangle \\
\rightarrow & \langle l:=5, \{l \mapsto 3\} \rangle \\
\rightarrow & \langle \text{skip}, \{l \mapsto 5\} \rangle \\
\not \rightarrow & 
\end{array}
\]

Dove \(\langle e, s \rangle\) rappresenta una configurazione, \(e\) è
un'espressione e \(s\) è uno stato. Le transizioni sono passi di calcolo
singoli che portano da una configurazione all'altra. La notazione
\(\langle e, s \rangle\) è ``bloccata" o in uno stato di ``deadlock"
se \(e\) non è un valore e \(\langle e, s \rangle\) non ha una transizione
seguente, ovvero \(\langle e, s \rangle \not\rightarrow \).

Ad esempio, \(3 + \text{false}\) è ``bloccato" o in uno stato di ``deadlock"
perché \(3 + \text{false}\) non è un valore e non può fare una transizione successiva.
\subsection{Operazioni di base}
\subsubsection{Somma}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$-$}
  \LeftLabel{(op $+$)}
  \UnaryInfC{$\langle n_1 + n_2, s \rangle \rightarrow \langle n_1 + n_2, s \rangle$}
\end{prooftree}
\subsubsection{Disuguaglianza}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$-$}
  \LeftLabel{(op $\geq$)}
  \UnaryInfC{$\langle n_1 \geq n_2, s \rangle \rightarrow \langle \text{b}, s \rangle$}
\end{prooftree}
\subsubsection{Operazione 1}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\langle e_1, s \rangle \rightarrow \langle e_1', s' \rangle$}
  \LeftLabel{(op $1$)}
  \UnaryInfC{$\langle e_1 \,\texttt{op}\, e_2, s \rangle 
  \rightarrow \langle e_1' \,\texttt{op}\, e_2, s' \rangle$}
\end{prooftree}
\subsubsection{Operazione 2}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\langle e_2, s \rangle \rightarrow \langle e_2', s' \rangle$}
  \LeftLabel{(op $1$)}
  \UnaryInfC{$\langle e_1 \,\texttt{op}\, e_2, s \rangle 
  \rightarrow \langle e_1 \,\texttt{op}\, e_2', s' \rangle$}
\end{prooftree}
Le regole di transizione introducono i cambiamenti nella memoria.
\subsubsection{Dereferenziazione}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$-$}
  \LeftLabel{(deref)}
  \RightLabel{$\quad\textit{se} \, l \in dom(s) \, \textit{e}\, s(l) = n$}
  \UnaryInfC{$\langle !l, s \rangle \rightarrow \langle s(l), s \rangle$}
\end{prooftree}
\subsubsection{Assegnamento}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$-$}
  \LeftLabel{(assign1)}
  \RightLabel{\, \textit{se} \, $l \in dom(s)$}
  \UnaryInfC{$\langle l:=n, s \rangle \rightarrow \langle \texttt{skip},
  s[l \mapsto n] \rangle$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\langle e, s \rangle \rightarrow \langle e', s' \rangle$}
  \LeftLabel{(assign2)}
  \UnaryInfC{$\langle l:=e, s \rangle \, \rightarrow \langle l:=e', s' \rangle$}
\end{prooftree}
\subsubsection{Condizionale}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$-$}
  \LeftLabel{(if_tt)}
  \UnaryInfC{$\langle \texttt{if true then } e_1 \texttt{ else } e_2, s \rangle
  \rightarrow \langle e_1, s \rangle$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$-$}
  \LeftLabel{(if_ff)}
  \UnaryInfC{$\langle \texttt{if false then } e_1 \texttt{ else } e_2, s \rangle
  \rightarrow \langle e_2, s \rangle$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\langle e_1, s \rangle \rightarrow \langle e_1', s' \rangle$}
  \LeftLabel{(if)}
  \UnaryInfC{$\langle \texttt{if } e_1 \texttt{ then } e_2 \texttt{ else } e_3, s \rangle
  \rightarrow \langle \texttt{if } e_1' \texttt{ then } e_2 \texttt{ else } e_3, s' \rangle$}
\end{prooftree}
\subsubsection{Sequenza}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\langle e_1, s \rangle \rightarrow \langle e_1', s' \rangle$}
  \LeftLabel{(seq)}
  \UnaryInfC{$\langle e_1; e_2, s \rangle
  \rightarrow \langle e_1'; e_2, s' \rangle$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$-$}
  \LeftLabel{(seq.Skip)}
  \UnaryInfC{$\langle \texttt{skip; } e_2, s \rangle
  \rightarrow \langle e_2, s \rangle$}
\end{prooftree}
\subsubsection{While}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$-$}
  \LeftLabel{(while)}
  \UnaryInfC{$\langle \texttt{while } e_1 \texttt{ do } e_2, s \rangle
  \rightarrow \langle \texttt{if } e_1 \texttt{ then } e_2; \texttt{ while } e_1 \texttt{ do } e_2
  \texttt{ else skip}, s \rangle$}
\end{prooftree}
Questa è una regola di riscrittura chiamata anche \textit{unwinding}, che
consente di rivalutare la l'espressione $e_1$ ad ogni iterazione del ciclo.
\section{Esecuzione di un programma}
Per eseguire un programma $P$ a partire da uno stato $s$, è
possibile trovare uno stato $s'$ tale che 
\[\langle P, s \rangle \rightarrow_* \langle v,
s' \rangle
\]
per $v \in \mathbb{V} = \mathbb{B} \cup \mathbb{Z} \cup \{ \texttt{skip}\}$.

Le configurazioni della forma $\langle v, s \rangle$ sono considerate
terminali. Qui, $ \rightarrow_*$ denota la chiusura riflessiva e transitiva
della relazione di riduzione $\rightarrow$.
\section{Proprietà del linguaggio}
\begin{theorem}[Normalizzazione forte]
  Per ogni stato $s$ e per ogni programma $P$, esistono degli stati $s'$ tali
  che $\langle P, s \rangle \rightarrow_* \langle v, s' \rangle$, dove $\langle v,
  s \rangle$ è una configurazione terminale.
\end{theorem}
  
\begin{theorem}[Determinismo]
  Se $\langle e, s \rangle \rightarrow \langle e_1, s_1 \rangle$ e $\langle e,
  s \rangle \rightarrow \langle e_2, s_2 \rangle$, allora $\langle e_1, s_1 \rangle
  = \langle e_2, s_2 \rangle$.
\end{theorem}
\subsection{Funzione di interpretazione semantica}
Possiamo usare la semantica operazionale per fornire una semantica 
formale del seguente programma:
\begin{algorithm}
  \caption{Esempio}
  $l_1 \leftarrow 1$\;
  $l_2 \leftarrow 0$\;
  \While{$\lnot (!l_1 = !l_2)$}{
      $l_2 := !l_2 + 1$\;
      $l_3 := !l_3 + 1$\;
  }
  $l_1 := !3;$
\end{algorithm}
Quindi:
\[
  [\![ - ]\!]: Exp \rightarrow (Store \rightharpoonup Store)
\]
Dove forniamo una espressione arbitraria $e$, $[\![e]\!]$ è una 
funzione parziale che mappa uno stato $s$ in un nuovo stato $s'$.
\begin{tcolorbox}[title={Definizione}]
  \[
    [\![e]\!](s) = 
    \begin{cases}
      s' & \text{se } \langle e, s \rangle \rightarrow^* \langle v, s' \rangle \\
      \text{undefined} & \text{altrimenti}
    \end{cases}
  \]
\end{tcolorbox}
Il nostro programma d'esempio possiamo descriverlo come segue:
\[
  \llbracket P \rrbracket = 
  \begin{cases}
    s(l_1) - 1 & \text{se } l \in \{l_1, l_3\} \text{ e } s(l_1) > 0\\
    s(l_1) & \text{se } l = l_2 \text{ e } s(l_1) > 0 \\
    s(l) & \text{se } l \not \in \{l_1, l_2, l_3\} \text{ e } s(l_1) > 0\\
  \end{cases}
\]
\section{Espressività del linguaggio}
Un linguaggio si dice espressivo se è possibile esprimerci qualsiasi funzione
calcolabile. Per esempio, il linguaggio imperativo è Turing completo, quindi
esprime qualsiasi funzione calcolabile.

Il nostro linguaggio è però troppo espressivo perché è possibile esprimere
funzioni di questa tipologia $3 + true$, il modo per evitare 
questo problema è quello di introdurre il \textbf{type system}.
\section{Type system}
il \textit{type system} è un componente fondamentale nei linguaggi di programmazione, e le sue regole formali sono essenziali per garantire la correttezza e la sicurezza dei programmi. Ecco perché è importante definire queste regole in modo formale e strutturato:

\begin{itemize}
  \item Evitare errori di runtime: Il principale scopo di un "type system" è evitare errori di runtime.
  Ciò significa che il sistema è in grado di individuare potenziali errori nel tipo di dati o nell'uso
  di operatori prima che il programma venga eseguito. Ciò è particolarmente importante poiché gli errori
  di runtime possono comportare malfunzionamenti del programma, crash o risultati imprevisti.
  \item Soundness: Un "type system" è considerato "sound" quando garantisce che se un programma è
  ben tipato, allora non si verificheranno errori di tipo durante l'esecuzione. Questo è un aspetto
  fondamentale per garantire che i programmi siano corretti dal punto di vista del tipo.
  \item Incompletezza: Tuttavia, i ``type system" sono spesso incompleti, il che significa che ci
  sono programmi che sono corretti dal punto di vista del tipo ma che vengono respinti dal sistema.
  Questo può accadere quando il sistema non è in grado di dedurre in modo completo il tipo dell'espressione
  o quando le regole del ``type system" sono troppo conservative. L'incompletezza può portare alla
  rifiutazione di programmi validi, ma è un compromesso necessario per garantire la sicurezza del tipo.
  \item Proprietà di progress: L'obiettivo principale del "type system" è garantire che i
  programmi ben tipati siano in grado di fare progressi durante l'esecuzione, ovvero che non si blocchino
  o entrino in cicli infiniti. Questo aspetto è strettamente correlato all'obiettivo di non tipare programmi che
  vanno in regola, e rappresenta un'altra dimensione importante della correttezza dei programmi.
\end{itemize}
Definiremo la seguente espressione ternaria:
\[
  \Gamma \vdash e : T
\]
L'espressione si legge come: \textit{in un contesto $\Gamma$, l'espressione $e$
ha tipo $T$}. Il contesto $\Gamma$ è un insieme di assegnazioni di variabili
a tipi, per esempio:
\[
\begin{array}{lllll}
  \{\} & \vdash & \texttt{if true then 2 else 3 + 4} & : & \texttt{int} \\
  l_1:\texttt{intref} & \vdash & {\texttt{if }l_1 \geq 3\texttt{ then } l_1 \texttt{ else } 3} & : & \texttt{int} \\
  \{\} & \not \vdash & 3 + \,\texttt{false} & : & $T$ \text{ per ogni } $T$ \\
  \{\} & \not \vdash & \texttt{if true then }3 \texttt{ else false} & : & $T$ \text{ per ogni } $T$ \\
\end{array}
\]
Da notare che l'ultimo programma non è ben tipato, infatti in alcuni 
casi il type system dovrebbe assegnare un interno e in altri un booleano. Esso 
definisce un'approssimazione del comportamento del programma.
Vogliamo generalmente che fossero \textbf{decidibili}, in modo da garantire che la compilazione 
sia affidabile. 
\subsection{Tipi per il linguaggio \texttt{while}}
\begin{grammar}
  <T> ::= \texttt{int} | \texttt{bool} | \texttt{unit}
\end{grammar}
I tipi delle locazioni saranno:
\begin{grammar}
  <$T_{loc}$> ::=  \texttt{intref}
\end{grammar}
Dove \( \texttt{intref} \) rappresenta un tipo utilizzato per riferimenti a valori interi nel programma.

L'ambiente dei tipi, indicato come \( \Gamma \), è un insieme di funzioni parziali che associano le
localizzazioni ($L$) ai tipi di localizzazione ($T_{\text{loc}}$). Per una rappresentazione più chiara, possiamo esprimere $\Gamma$  nel seguente formato:
\[ \Gamma = \{l_1 : \texttt{intref}, \ldots, l_k : \texttt{intref}\} \]

Questo ambiente dei tipi associa le localizzazioni \( l_1, \ldots, l_k \) al tipo \( \texttt{intref} \).
In un contesto più avanzato, \( T_{\text{loc}} \) potrebbe contenere tipi più complessi, ma per ora,
consideriamo solo il tipo \( \texttt{intref} \).
\subsection{Definizione delle valutazioni dei tipi}
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$-$}
  \LeftLabel{(int)}
  \RightLabel{$\texttt{for }n \in \mathbb{Z}$}
  \UnaryInfC{$\Gamma \vdash n:\texttt{int}$}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
  \AxiomC{$-$}
  \LeftLabel{(bool)}
  \RightLabel{$\texttt{for } b \in \{\texttt{true, false}\}$}
  \UnaryInfC{$\Gamma \vdash b:\texttt{bool}$}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\Gamma \vdash e_1 : \texttt{int}$}
  \AxiomC{$\Gamma \vdash e_2 : \texttt{int}$}
  \LeftLabel{(op $+$)}
  \BinaryInfC{$\Gamma \vdash e_1 + e_2:\texttt{int}$}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\Gamma \vdash e_1 : \texttt{int}$}
  \AxiomC{$\Gamma \vdash e_2 : \texttt{int}$}
  \LeftLabel{(op $\geq$)}
  \BinaryInfC{$\Gamma \vdash e_1 \geq e_2:\texttt{bool}$}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\Gamma \vdash e_1 : \texttt{bool}$}
  \AxiomC{$\Gamma \vdash e_2 : T$}
  \AxiomC{$\Gamma \vdash e_3 : T$}
  \LeftLabel{(if)}
  \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash \texttt{if } e_1 \texttt{ then } e_2 \texttt{ else } e_3 : T$}
\end{prooftree}

Con le regole di tipaggio scartiamo quindi le espressioni che non hanno senso,
a tempo di compilazione.

Nel processo di tipizzazione, utilizzo $\Gamma$ per portare con me informazioni parziali sul programma. Questo è fondamentale per scoprire errori a tempo di compilazione.

Per ora, il tipo dell'assegnamento sarà semplicemente di tipo \texttt{unit}.

\begin{prooftree}
\AxiomC{$\Gamma \vdash e : \texttt{int}$}
\LeftLabel{(assign)}
\RightLabel{$\Gamma(l) = \texttt{intref}$}
\UnaryInfC{$\Gamma \vdash l := e : \texttt{unit}$}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
\AxiomC{$-$}
\LeftLabel{(deref)}
\RightLabel{$\Gamma(l) = \texttt{intref}$}
\UnaryInfC{$\Gamma \vdash !l : \texttt{int}$}
\end{prooftree}

Di seguito, riporto le condizioni e sopra le regole induttive, le quali dipendono dal tipaggio del sottoprogramma.

Si ricordi che il tipo delle locazioni è rappresentato da \texttt{intref}.

\begin{prooftree}
\AxiomC{$-$}
\LeftLabel{(skip)}
\UnaryInfC{$\Gamma \vdash \texttt{skip} : \texttt{unit}$}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
\AxiomC{$\Gamma \vdash e_1 : \texttt{unit}$}
\AxiomC{$\Gamma \vdash e_2 : T$}
\LeftLabel{(seq)}
\BinaryInfC{$\Gamma \vdash e_1;e_2 : T$}
\end{prooftree}

Nel caso della composizione sequenziale, il tipo del secondo termine sarà uguale al tipo del primo, che in questo caso è \texttt{unit}.

Nel caso del ciclo ``while":

\begin{prooftree}
\AxiomC{$\Gamma \vdash e_1 : \texttt{bool}$}
\AxiomC{$\Gamma \vdash e_2 : \texttt{unit}$}
\LeftLabel{(while)}
\BinaryInfC{$\Gamma \vdash \texttt{while } e_1 \texttt{ do } e_2 : \texttt{unit}$}
\end{prooftree}

Considerando la regola di tipizzazione, il tipo del corpo del ciclo "while" sarà anch'esso di tipo \texttt{unit}.
\section{Proprietà}

\subsection{Teorema della Progressione}

Il Teorema della Progressione afferma che: 
\begin{tcolorbox}
Se $\Gamma \vdash e : T$ e $dom(\Gamma) \subseteq dom(s)$, allora $e$ è un
valore o esiste $e', s'$ tali che $\langle e, s \rangle \rightarrow \langle e', s' \rangle$.
\end{tcolorbox}
Quindi, durante l'esecuzione di
un programma, siamo in grado di fare progressi. Se un'espressione ha un tipo
valido e il contesto è adeguato, o l'espressione è già un valore (\textit{cioè non può essere valutata ulteriormente}),
oppure possiamo effettuare una transizione a uno stato successivo.

\subsection{Teorema della Preservazione del Tipo}
\begin{tcolorbox}
Il Teorema della Preservazione del Tipo stabilisce che:
Se $\Gamma \vdash e : T$ e $dom(S) \subseteq dom(s)$,
e se $\langle e, s \rangle \rightarrow \langle e', s' \rangle$, allora $\Gamma \vdash e' : T$ e $dom( \Gamma)
\subseteq dom(s')$.
\end{tcolorbox}
Questo teorema ci assicura che, durante l'esecuzione di un programma, se un'espressione ha un tipo
valido e il contesto è adeguato, allora qualsiasi transizione non romperà la coerenza dei tipi. Il tipo
delle espressioni sarà preservato durante l'esecuzione.

Mettendo insieme i due teoremi, otteniamo un nuovo teorema, il \textbf{Teorema della Safety}.

\subsection{Teorema della Safety}
\begin{tcolorbox}
  Il Teorema della Safety ci dice che: 
Se $\Gamma \vdash e : T$ e $dom(\Gamma) \subseteq dom(s)$, e se $\langle e,
s \rangle \rightarrow^* \langle v', s' \rangle$, allora $e'$ sarà un valore o esisterà $e'', s''$ tali che
$\langle e', s' \rangle \rightarrow \langle e'', s'' \rangle$. 
\end{tcolorbox}


In parole povere, se prendiamo una configurazione
iniziale e la facciamo avanzare attraverso un numero qualsiasi di passi, avremo due possibilità: o raggiungeremo una
configurazione finale, oppure saremo in grado di effettuare un ulteriore passo.

Quando diciamo che $dom(\Gamma) \subseteq dom(s)$, intendiamo che il dominio dello store (\textit{lo spazio
in cui sono memorizzati i valori delle variabili}) deve essere contenuto almeno nel dominio del contesto
(\textit{l'insieme delle variabili dichiarate nel programma}).

Ecco un esempio che illustra questi concetti:

\begin{algorithm}[H]
  \While{true}
  {skip}
\end{algorithm}

In base alle regole di tipizzazione, questo programma avrà il tipo \texttt{unit},
ma non impedisce al programma di essere in uno stato di blocco infinito,
in cui continua a eseguire l'istruzione ``skip" all'infinito.


\subsection{Type Checking, Typeability e Type Inference}

\begin{tcolorbox}[title = {Problema del Controllo di Tipo}]
  Dato un type system, un tipo ambiente $\Gamma$, un'espressione $e$, e un tipo $T$, stabilire se $\Gamma \vdash e : T$ è derivabile?
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title = {Problema di Type Inference}]
  Dato un type system, un tipo ambiente $\Gamma$, e un'espressione $e$, trovare un tipo $T$ tale che $\Gamma \vdash e : T$ è
  derivabile, oppure mostrare che non esiste.
\end{tcolorbox}

Il secondo problema è più difficile del primo, in quanto devo trovare un tipo $T$ che soddisfi la proprietà, mentre nel primo
caso devo solo stabilire se esiste un tipo $T$ che soddisfi la proprietà.

\subsection{Type Checking}
\begin{tcolorbox}
  Dato $\Gamma$, $e$ e $T$, possiamo trovare un $T$ tale che $\Gamma \vdash e : T$ o mostrare che non esiste.
\end{tcolorbox}
Il Teorema del Type Checking afferma che, dati un ambiente di tipi $\Gamma$, un'espressione $e$ e un tipo $T$, siamo in
grado di determinare se $\Gamma \vdash e : T$ è derivabile. In altre parole, possiamo verificare se un'espressione $e$ è ben
tipata rispetto a un ambiente di tipi $\Gamma$, e se è così, possiamo anche calcolare il tipo $T$ che la verifica.

\subsection{Preservazione del Tipo}
\begin{tcolorbox}
  Dato $\Gamma$, $e$ e $T$, si può decidere se $\Gamma \vdash e : T$.
\end{tcolorbox}
Il Teorema della Preservazione del Tipo afferma che, dati un ambiente di tipi $\Gamma$, un'espressione $e$ e un tipo $T$,
possiamo determinare se $\Gamma \vdash e : T$ è derivabile. In altre parole, questo teorema ci assicura che possiamo verificare
se il tipo di un'espressione $e$ rimane coerente durante l'esecuzione del programma.

\subsection{Unicità del Tipo}
\begin{tcolorbox}
  Se $\Gamma \vdash e: T $ e $\Gamma \vdash e : T'$ allora $T = T'$.
\end{tcolorbox}
Il Teorema dell'Unicità del Tipo afferma che se un'espressione $e$ ha due tipi $T$ e $T'$ rispetto a un ambiente di tipi $\Gamma$,
allora $T$ e $T'$ devono essere identici. In altre parole, non può esistere una situazione in cui un'espressione abbia più di un
tipo ben formato.