\chapter{Processi software}
\section{Introduzione}
Il processo di sviluppo del software è un processo di
ingegneristico, perciò è necessario che sia disciplinato.
Lo sviluppo software non richiede solamente lo sviluppo dal punto di 
vista del codice, ma deve inoltre essere
inserito in un ciclo strutturato e controllato, che permetta di
produrre un prodotto software di qualità.

Anche il processo di sviluppo software va progettato, e deve essere
soggetto a verifica e validazione. Dietro al processo di sviluppo
software c'è quindi un processo di ingegneria del software, che
mira a mantenerne la qualità nel tempo.

Se ci dotiamo di un processo di sviluppo software, possiamo
ottenere dei vantaggi che rendono il processo software:
\begin{itemize}
\item \textbf{Ordinato}: si sa cosa fare e quando farlo;
\item \textbf{Controllato}: il processo è controllato e misurabile, fornendoci 
quindi consapevolezza in merito al processo;
\item \textbf{Ripetibile}: se vengono riscontrati dei problemi nel processo,
sappiamo dove intervenire per risolverli, anche grazie alla consapevolezza 
acquisita dai progetti passati;
\end{itemize}
Il primo obiettivo è quello di migliorare la produttività degli sviluppatori, mettendo 
gli sviluppatori nella condizione di essere il più produttivi possibili. 
Il secondo obiettivo è quello di essere in grado di migliorare la qualità del prodotto
software, in modo da ridurre i costi di manutenzione e di correzione degli errori 
(\textit{banalmente dei requisiti scritti molto male possono portare delle ambiguità 
nel prodotto}).
\begin{tcolorbox}
    Solitamente un processo di qualità è un processo che porta ad un prodotto di qualità.
\end{tcolorbox}
Quindi il costo pagato per avere un processo di qualità è ammortizzato dal fatto che
il prodotto finale sarà di qualità. Inoltre, il costo del software è principalmente
legato alla manutenzione, quindi è importante che il processo di sviluppo sia di qualità,
altrimenti si rischia di accumulare un debito tecnico che può essere molto costoso.

\begin{tcolorbox}[title = Processo di sviluppo software]
    Il processo di sviluppo software è un insieme di attività che 
    devono essere concluse per lo sviluppo di un sistema software.
\end{tcolorbox}
I processi di sviluppo software possono essere di diversi tipi,
ma molti avranno dei tratti in comune. 
Le attività comuni che compongono il processo di sviluppo software sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Specifica}: ovvero la definizione di ciò che il sistema software
    dovrà avere;
    \item \textbf{Design e implementazione}: ovvero la progettazione e l'implementazione
    di ciò che è stato definito nella fase di specifica;
    \item \textbf{Validazione}: ovvero la verifica che il prodotto software sia conforme
    o allineato con le aspettative del cliente;
    \item \textbf{Evoluzione}: ovvero la manutenzione del software, che può essere
    in seguito a cambiamenti dei requisiti, aggiunta di funzionalità, a correzioni
    di errori o cambiamenti di normative.
\end{itemize}
\subsection{Descrizione del processo di sviluppo software}
Il processo software, solitamente, si definisce in termini di \textbf{attività}
che vengono condotte, ovvero specifiche, design di interfacce grafiche, ma il processo include 
inoltre:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Prodotti}: che sono i risultati di ogni attività;
    \item \textbf{Ruoli}: ovvero le responsabilità che vengono assegnate alle persone
    che lavorano al progetto;
    \item \textbf{Pre/post-condizioni}: ovvero le condizioni che devono essere soddisfatte
    prima e dopo l'esecuzione di un'attività;
\end{itemize}

Tipicamente i processi software si dividono in due grandi categorie:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Plan-driven}: ovvero i processi che si basano su una pianificazione
    anticipata delle attività e dei prodotti, e che quindi sono più adatti per progetti
    di grandi dimensioni;
    \item \textbf{Agile}: ovvero i processi che si basano su una pianificazione
    meno dettagliata, dove le attività e i processi sono più adattabili, anche in 
    linea con le esigenze del cliente (\textit{composto da una pianificazione più 
    generica nel lungo periodo e più dettagliata nel breve periodo}).
\end{itemize}
Nei processi plan-driven, la pianificazione è molto dettagliata perché si ha 
la consapevolezza del prodotto che si vuole sviluppare, mentre nei processi agili
la pianificazione è più generica perché si ha una visione meno chiara del prodotto
finale, vista la dinamicità del prodotto.
\begin{tcolorbox}
    Nella realtà, molti processi software sono ibridi, ovvero sono una combinazione
    degli elementi dei processi plan-driven e agili.

    Bisogna quindi ricordare che non ci sono processi software sbagliati.
\end{tcolorbox}
\section{Code and fix}
Tipicamente, quando si sviluppa un software, si tende a seguire un approccio
\textbf{code and fix}, ovvero si scrive del codice e poi si correggono gli errori
che si sono commessi. Questo approccio è molto semplice, ma è anche molto rischioso,
perché non si ha una visione chiara del prodotto che si vuole sviluppare, e quindi
si rischia di non soddisfare le aspettative del cliente.

Il codice viene implementato per tentativi, non è presente una fase di 
analisi dettagliata. Tipicamente questo approccio è efficace per progetti
di piccole dimensioni, dove tipicamente il cliente è lo sviluppatore stesso. In progetti 
di grandi dimensioni o in progetti in cui è presente un la necessità di lavorare 
in team, questo approccio non è efficace.
Di fatto questo \textbf{non è un processo di sviluppo software}, perché non è presente 
una pianificazione, e non è quindi possibile scalare il processo.
\section{Waterfall}
Il processo è nato in analogia con il processo di sviluppo dell'ingegneria
meccanica, dove è necessario avere una visione chiara del prodotto che si vuole
sviluppare, e dove è necessario avere una pianificazione dettagliata delle attività
e dei prodotti.

Si tratta di un processo plan-driven, che è stato il primo processo di sviluppo
software ad essere definito. Il processo è diviso in fasi, dove ogni fase
produce dei prodotti che vengono utilizzati nella fase successiva, per questo motivo non 
è consentito passare alla fase successiva se non è stata completata la fase precedente.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth,
        node distance = 3mm and 3mm,
          start chain = A going below right,
    every node/.style = {draw, text width=24mm, minimum height=12mm, align=center,
                         inner sep=1mm, fill=white, drop shadow={fill=black},  on chain=A},
                            ]
    \node {Requisiti}; % A-1
    \node {Design};
    \node {Codifica e test di unità};
    \node {Integrazione del sistema};
    \node {Operazioni e manutenzione};
    %
    \foreach \i [count=\j] in {2,...,5}
    {
      \draw[->, thick] (A-\i) -| (A-\j);
      \draw[->, thick] (A-\j) -| (A-\i);
    }
    \end{tikzpicture}
    \caption{Processo waterfall}
\end{figure}
\subsection{Definizione e analisi dei requisiti} 
Il processo inizia con la definizione e analisi dei requisiti. In questa fase,
vengono determinati i requisiti del sistema software da sviluppare e gli obiettivi
da raggiungere, anche in termini di funzionalità del sistema. Questi obiettivi sono
stabiliti in collaborazione con gli stakeholders attraverso interviste e discussioni.
Successivamente, si redige un documento dei requisiti, che elenca i requisiti specifici
del software in sviluppo. Questo documento ha valore contrattuale: viene condiviso con
il cliente e utilizzato per stabilire il contratto tra cliente e fornitore. La
verifica di questo documento è essenziale
per assicurare la coerenza dei dati e prevenire ambiguità o inconsistenze.
\subsection{Progettazione del sistema}
Una volta che i requisiti sono stati definiti, si passa alla progettazione del sistema.
In questa fase, i requisiti vengono allocati a componenti hardware e software, e viene
definita l'architettura del sistema. Questa fase è importante perché permette di
identificare i componenti del sistema e le loro interazioni, e permette di definire
una struttura di base del sistema. Ogni componente viene poi progettato 
nel dettaglio in modo da realizzare una funzionalità specifica del sistema. 

Anche in questo caso, per alcuni sistemi critici, questa fase è soggetta a verifica formale e 
una volta approvata diventa permanente.
\subsection{implementazione e test di unità}
Una volta che la progettazione del sistema è stata completata, si passa all'implementazione
del sistema. In questa fase, i componenti del sistema vengono implementati in un linguaggio
di programmazione, realizzando quindi il codice che realizza concretamente il design 
che è stato elaborato nella fase precedente.

In questa fase, è necessario anche testare i componenti del sistema, per assicurarsi che
il codice implementato soddisfi i requisiti e che non ci siano errori. Questi test
sono chiamati \textbf{test di unità}, e sono test che vengono eseguiti su ogni singolo
componente del sistema. 
\subsection{Integrazione del sistema}
Una volta che tutti i componenti del sistema sono stati implementati e testati, si passa
alla fase di integrazione del sistema. In questa fase, i componenti del sistema vengono
integrati per formare il sistema completo. Quando il sistema è stato integrato, è 
possibile mandare in esecuzione scenari che testano il sistema nel suo complesso, e che
verificano che il sistema soddisfi i requisiti. Questi test sono chiamati \textbf{test di
sistema}.

Quando il sistema è stato integrato, è possibile consegnare il sistema al cliente.
\subsection{Operazioni e manutenzione}
Quando il sistema è stato consegnato al cliente, il sistema viene utilizzato dal cliente.
In questa fase, il sistema viene utilizzato per il suo scopo, e vengono identificati
nuovi requisiti e nuove funzionalità che il sistema deve soddisfare. Questi nuovi requisiti
vengono analizzati e aggiunti al sistema, e il sistema viene modificato per soddisfare
i nuovi requisiti che possono essere requisiti legati alla natura del mercato o 
legati alla normativa. Questa fase è chiamata \textbf{manutenzione del sistema}.
In questa fase potrebbero essere necessarie anche modifiche al sistema per correggere
errori che sono stati scoperti durante l'utilizzo del sistema.
\subsection{Fasi del processo waterfall}
La caratteristica di questo processo di sviluppo software è che l'output di una 
fase è considerata \textit{congelata} prima di passare alla fase successiva. 
Questa linea di principio è molto efficace per lo sviluppo di progetti hardware perché 
in quei casi è necessario avere una visione chiara del prodotto che si vuole sviluppare,
poiché il costo relativo al cambiamento di un prodotto hardware è molto alto.
Nel caso di progetti in cui è necessario avere un feedback continuo con il cliente,
questo processo non è adatto, poiché il cliente non può vedere il prodotto fino alla
fine del processo.

Inoltre prevede che i requisiti vengano congelati prima di iniziare la fase di progettazione,
di fatto bloccando la possibilità di modificare i requisiti durante lo sviluppo del sistema.
Il cambio di requisiti è possibile, ma implicherebbe un ritardo nello sviluppo del sistema,
poiché bisognerebbe tornare alla fase di analisi dei requisiti e ripetere tutte le fasi
successive.

Nei sistemi molto grandi (\textit{anche gestiti da più compagnie}), sistemi critici,
o sistemi che richiedono software-hardware integrati, questo processo
è molto efficace, poiché permette di avere una visione chiara del sistema che si vuole
sviluppare, e permette di avere un controllo preciso sulle fasi di sviluppo del sistema.
\subsection{Vantaggi e svantaggi}
I vantaggi del processo di sviluppo includono una forte enfasi sull'analisi dei
requisiti e sulla progettazione del sistema. Questo approccio ritarda l'implementazione
finché non viene effettuata un'analisi accurata delle esigenze degli utenti, rendendolo
particolarmente adatto quando i requisiti sono chiari e stabili. Inoltre, introduce una
pianificazione e uno sviluppo disciplinato, ideali per grandi progetti di ingegneria dei
sistemi sviluppati in diversi siti. In tali contesti, la natura guidata dalla
pianificazione del modello a cascata facilita il coordinamento del lavoro.

Tuttavia, esistono degli svantaggi significativi. Il processo richiede che ogni fase
sia completata prima di procedere alla successiva, il che può creare inefficienze.
Inoltre, è difficile accomodare i cambiamenti una volta che il processo è in corso,
specialmente se emergono nuovi requisiti da parte del cliente. Questo lo rende adatto
solo in circostanze dove i requisiti sono ben compresi e si prevede che i cambiamenti
saranno limitati durante il processo di progettazione. Infine, pochi sistemi aziendali
hanno requisiti stabili, il che limita l'applicabilità di questo processo in ambienti
dinamici e in rapido cambiamento.

\section{Incrementale}
Il processo incrementale è un processo plan-driven o agile, che si basa su una pianificazione
anticipata delle attività e dei prodotti, ma che prevede che il prodotto software
venga sviluppato in maniera incrementale, ovvero in più fasi, dove ogni fase
produce un incremento del prodotto software. Ogni incremento è un prodotto software
che può essere rilasciato al cliente, e che può essere utilizzato dal cliente. 

Nel modello di sviluppo incrementale, l'implementazione iniziale del software viene esposta
agli utenti fin dalle prime fasi. Questo approccio consente di evolvere il software
attraverso diverse versioni, finché non si ottiene il sistema richiesto.
Questo modello è generalmente preferito rispetto al modello a cascata,
specialmente quando i requisiti si prevede possano evolvere nel corso dello sviluppo.
A differenza del modello a cascata, le attività di specifica, sviluppo e validazione
sono intrecciate e non separate. Ciò consente un feedback rapido e continuo tra le
attività, promuovendo un affinamento progressivo del prodotto attraverso iterazioni
successive.
\subsection{Vantaggi e svantaggi}

Il modello di sviluppo incrementale offre il vantaggio di ridurre i costi
nel rispondere ai cambiamenti dei requisiti del cliente. A differenza del
modello a cascata, richiede meno analisi e documentazione da rifare, facilitando
l'ottenimento del feedback del cliente sul lavoro di sviluppo compiuto fino a quel
momento. I clienti possono commentare le dimostrazioni e monitorare i progressi,
consentendo la consegna e l'implementazione rapida delle parti più utili del software.
In questo modo, i clienti sono in grado di utilizzare il software, seppur parziale,
più precocemente rispetto a un processo a cascata.

Tuttavia, il processo presenta anche delle sfide. La visibilità del processo può
non essere evidente, e i manager necessitano di consegne regolari per misurare i
progressi. Se i sistemi vengono sviluppati rapidamente, non è economicamente conveniente
produrre documentazione che rifletta ogni versione del sistema. La struttura del sistema
tende a degradarsi man mano che vengono aggiunti nuovi incrementi. A meno che non si
investa tempo e denaro in attività di \textit{refactoring} per migliorare il software,
i cambiamenti regolari tendono a corrompere la sua struttura. Di conseguenza,
incorporare ulteriori cambiamenti al software diventa sempre più difficile e costoso.

\section{Integrazione e configurazione}
Nel processo di sviluppo software di integrazione e configurazione, il sistema 
è assemblato da componenti sviluppati separatamente. Tale processo può essere
sia plan-driven che agile.

Lo sviluppo di software basato sul riutilizzo è un approccio in cui i sistemi
sono integrati a partire da componenti o sistemi già esistenti. Questo metodo
sfrutta in particolare i componenti Commercial-off-the-shelf (\texttt{COTS}),
che sono sistemi disponibili commercialmente e possono essere riutilizzati così
come sono o configurati per adattarsi alle esigenze e ai requisiti specifici degli
utenti. Gli elementi riutilizzati possono essere configurati per adattare il loro
comportamento e le loro funzionalità, rendendo il riutilizzo l'approccio standard
per la costruzione di molti tipi di sistemi aziendali.
\subsection{Commonly used components - \texttt{COTS}}
I sistemi autonomi (\texttt{COTS}), generalmente dotati di numerose funzionalità, vengono
adattati o configurati per l'uso in un ambiente specifico. Si trovano anche collezioni
di oggetti sviluppati come pacchetti da integrare con un framework di componenti,
come ad esempio \texttt{Java Spring}. In aggiunta, vi sono i servizi web sviluppati secondo
gli standard di servizio e che sono disponibili per l'invocazione remota. Questa
pluralità di opzioni disponibili per il riutilizzo nel software fornisce una
flessibilità senza precedenti nella progettazione e nello sviluppo di nuovi sistemi,
consentendo alle aziende di risparmiare tempo e risorse.
\subsection{Specifica dei requisiti}
Nella fase iniziale di concezione di un sistema, vengono proposti i requisiti
iniziali. Questi non necessitano di essere elaborati in dettaglio ma dovrebbero
includere brevi descrizioni delle necessità essenziali e delle caratteristiche
desiderabili del sistema. È fondamentale che questi requisiti riflettano una
comprensione di base delle aspettative del cliente e della funzionalità chiave
che il sistema dovrà avere, senza tuttavia immergersi in specifiche tecniche
complesse. Questo approccio permette di stabilire una direzione generale per
il progetto, lasciando spazio per l'affinamento progressivo dei requisiti man
mano che si procede con lo sviluppo.
\subsection{Selezione di Componenti e Sistemi per il Riutilizzo}
Nel processo di sviluppo software orientato al riutilizzo, è cruciale effettuare
una ricerca accurata di componenti e sistemi che forniscano la funzionalità
richiesta. Una volta identificati potenziali candidati, questi componenti e
sistemi vengono valutati attentamente per determinare se soddisfano i requisiti
essenziali e se sono generalmente adatti al riutilizzo nel sistema in questione.
Questa valutazione implica un'analisi approfondita delle caratteristiche tecniche,
della compatibilità con l'architettura esistente e della facilità di integrazione.
La selezione accurata è fondamentale per garantire che il riutilizzo dei componenti
non solo acceleri lo sviluppo ma contribuisca anche a una solida fondazione per il
sistema finale.
\subsection{Affinamento dei Requisiti e Componenti Riutilizzabili}
Nel corso dello sviluppo software, i requisiti sono affinati utilizzando le
informazioni sui componenti riutilizzabili scoperti. Questo processo di affinamento
può comportare la modifica dei requisiti per riflettere i componenti disponibili,
portando a una ridefinizione della specifica del sistema. È un'esercizio di
bilanciamento tra le esigenze iniziali e le soluzioni pratiche offerte dai
componenti esistenti. Laddove le modifiche ai requisiti si rivelino impossibili
o impraticabili, l'attività di analisi dei componenti può essere ripetuta nella
ricerca di alternative più adatte. Questa iterazione è vitale per assicurare che
il sistema finale non solo soddisfi le necessità degli utenti ma sia anche
costruito in modo efficiente e sostenibile.
\subsection{Adozione di Sistemi Applicativi Preconfezionati}
Nell'eventualità che sia disponibile un sistema applicativo preconfezionato
che soddisfi i requisiti del progetto, è possibile procedere alla sua configurazione
per l'uso al fine di creare il nuovo sistema. Questa operazione di configurazione si
rivela spesso un'alternativa efficace allo sviluppo da zero, permettendo un notevole
risparmio di tempo e risorse. La scelta di un'applicazione commerciale pronta all'uso
può quindi trasformarsi in un vantaggio competitivo, specialmente quando si allinea
con le necessità aziendali e si integra armoniosamente nell'infrastruttura \texttt{IT}
esistente.
\subsection{Sviluppo del Sistema in Assenza di Soluzioni Preconfezionate}
Nel caso in cui non sia disponibile un sistema preconfezionato che soddisfi i
requisiti specifici del progetto, è necessario intraprendere un approccio alternativo.
In questa situazione, i componenti riutilizzabili individuali possono essere modificati
per adattarli meglio alle esigenze del sistema. Inoltre, può essere necessario lo
sviluppo di nuovi componenti per colmare le lacune funzionali o tecnologiche. Questi
componenti, sia modificati che nuovi, sono poi integrati per creare il sistema finale.
Questo processo richiede un'attenta pianificazione e coordinamento per assicurare che
tutte le parti del sistema lavorino insieme in modo armonioso, risultando in una
soluzione completa e funzionale.
\subsection{Vantaggi e svantaggi}
Lo sviluppo di software basato sul riutilizzo di componenti offre diversi vantaggi
significativi. Tra questi, il più evidente è il \textbf{basso costo}, poiché meno
software viene sviluppato da zero. Questo approccio riduce anche il \textbf{rischio}
associato allo sviluppo di nuove soluzioni, rendendolo particolarmente attraente per
progetti con budget e tempi limitati. Inoltre, permette una \textbf{consegna rapida}
di un sistema funzionante, essendo gran parte del lavoro focalizzato sull'integrazione
di componenti esistenti piuttosto che sulla creazione di nuovi.

Tuttavia, ci sono anche degli svantaggi. Uno dei principali è la potenziale
\textbf{bassa qualità} dei componenti riutilizzati, che potrebbe non essere all'altezza
degli standard richiesti. Inoltre, spesso si verifica un \textbf{compromesso sui requisiti},
con il rischio di ottenere un sistema finale che non soddisfa completamente gli utenti.
Un altro punto critico è la \textbf{perdita di controllo sull'evoluzione} dei componenti
riutilizzati. Questo può portare a problemi nel lungo termine, specialmente se i
componenti non sono più supportati o aggiornati dai loro fornitori originali.

\chapter{Attività di sviluppo software}

